\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{000}

\title{Šifriranje i dešifriranje strujanja višemedijskog sadržaja u stvarnom vremenu uporabom AES algoritma}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Filip Dujmušić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
U ovom radu prvenstveno je istražena tema upravljanja digitalnim pravima (engl. \textit{Digital Rights Management, DRM}), anti-piratska tehnologija kojom se štiti digitalni sadržaj. Riječ je o široko korištenoj tehnologiji, a osim općenitog osvrta na temu navedena su i neka komercijalno dostupna rješenja takvih zaštita.

Nadalje, kroz srednji dio rada posvećena je pažnja algoritmima šifriranja te njihovoj ulozi u zaštiti sadržaja, što je ujedno i kraj teoretskog općenitijeg dijela. 

U nastavku, opisan je prijedlog te implementacija praktičnog namjenskog sustava za strujanje zaštićenih audio zapisa s ciljem pružanja mogućnosti reproduciranja samo službenim mobilnim aplikacijama. Konačno, analizirane su performanse implementacije te vektori napada s ciljem određivanja pragova prihvatljive ranjivosti.

\chapter{Upravljanje digitalnim pravima}

Svijet kakvog danas poznajemo je potpuno povezan, bilo žicom ili bežično. Uz eksponencijalni porast povezanih uređaja u globalnu mrežu zvanu Internet, došlo je i do eksplozije sadržaja koji se tim putem poslužuje. Riječ je o digitalnom sadržaju (engl. \textit{digital content}). Postoje dva trenda koja izazivaju potrebu za zaštitom digitalnog sadržaja.

Prvi trend je masovna krađa intelektualnog vlasništva - piratstvo. Ključni faktori koji olakšavaju korisnicima neovlašteno kopiranje, pohranjivanje i dijeljenje sadržaja su postojeći peer-to-peer protokoli, slabo definirani zakoni i norme, te nedostatak prihvatljivih poslovnih modela za naplatu sadržaja. 

Drugi trend je sve veća količina osjetljivih podataka dostupnih u digitalnom obliku a koji moraju biti sigurno korišteni unutar ili između organizacija. Dodatno, uz zahtijeve na sigurnost, sve je veća potreba privatnosti osobnog sadržaja, primjerice medicinskih zapisa, ugovora i slično. Svi ovi osjetljivi podaci su često izloženi Internetu što uvodi rizik od neovlaštenog pristupa.

Kombinacija dvaju trendova je uzrok jednog dijeljenog, općeprihvaćenog mišljenja - digitalni sadržaj se po svim zahtjevima na privatnost,  sigurnost te njegovu pouzdanu dostavu, mora tretirati jednako kao i materijalno vlasništvo. To posebno dolazi do izražaja danas kad su lakoća i troškovi neovlaštenog umnožavanja zanemarivi.

DRM je kao pojam korišten već neko vrijeme, a kroz povijest je imao i druge oblike. Unatoč dugogodišnjem postojanju, ne postoji jasno definiran standard u ovom tehnološkom području. Definicije također nisu precizno specificirane. Jedna takva opisuje sustav za upravljanje digitalnim pravima (engl. \textit{Digital Rights Management System, DRMS}) kao "skup tehnologija, alata i procesa koji štite intelektualno vlasništvo sadržaja prilikom njegova trgovanja". Iako definicija ide u širinu, intuitivno je jasno što se želi reći. Njeno značenje uvelike ovisi o kontekstu u kojem se koristi pojam DRM sustava.

\section{Komponente DRM sustava}

\section{Tipični model DRM sustava}

Različiti proizvođači nude svoje sustave koji se razlikuju u implementaciji, terminologiji te načinima ograničavanja uporabe sadržaja. Unatoč tome, osnovni procesi DRM sustava su uvijek isti i obično uključuju četiri strane: pružatelja sadržaja, distributer, kontrolni centar, korisnik sadržaja. Komponente i njihove interakcije prikazane su na slici ispod.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/drm-model/drm-model.pdf}
\caption{Komponente DRM sustava}
\label{fig:drm-sustav}
\end{figure}

Pružatelj može biti izdavačka kuća ili filmski studio, i vlasnik je digitalnih prava sadržaja. Očekuje da su prava zaštićena.

Distributer pruža svoju uslugu kroz razne distribucijske kanale, primjerice online kupovinu. Distributer preuzima sadržaj od pružatelja te stvara web katalog kojim prezentira sadržaj i svoja prava na promoviranje sadržaja.

Korisnik koristi sustav kako bi konzumirao sadržaj, bilo preuzimanjem u cjelosti ili strujanjem. Platforma opisana u praktičnom dijelu ovog rada dostavlja sadržaj strujanjem. U procesu konzumiranja mora platiti digitalnu licencu. Aplikacija pomoću koje korisnik konzumira sadržaj preuzima odgovornost kontaktiranja kontrolnog centra te nametanja pravila korištenja.

Kontrolni centar je odgovoran za procesiranje financijskih transakcija i izdavanje digitalnih licenci potrošačima. Osim toga, kontrolni centar plaća naknade pružatelju sadržaja i ditstributeru. Dodatno, kontrolni centar je zadužen za bilježenje konzumiranja licenci svakog pojedinog korisnika.

Tipični DRM model u svojim trenutnim implementacijama radi na sljedeći način.
Prije svega, pružatelj sadržaja enkodira podatke u format koji je podržan u korištenom DRM sustavu. Formati mogu varirati ovisno o proizvođaču sustava. U sljedećem koraku podaci se šifriraju i pakiraju kako bi se spremili za distribuciju. Pružatelj sadržaja može iskoristiti tehnike poput digitalnog vodenog žiga kako bi dodatno naglasio svoje vlasništvo nad proizvodom.

Tako zaštićeni sadržaj prenosi se to odgovarajućeg distribucijskog poslužitelja, primjerice \textit{web-server} ili \textit{streaming-server}. Licence, zajedno sa uvjetima korištenja, i ključevi za dešifriranje šalju se u kontrolni centar. Uvjeti korištenja specificiraju dozvoljene načine korištenja sadržaja, te vremenska ograničenja (mjesečna pretplata, jednokratno konzumiranje i slično).

S druge strane je korisnik koji preuzima ili struji sadržaj s poslužitelja. Kako bi mogao konzumirati preuzeti sadržaj, mora zatražiti valjanu licencu od kontrolnog centra. Kontrolni centar, na korisnički zahtjev, provjerava njegov identitet te prava koja isti ima u sustavu. U ovom koraku se obično vrši i naplata usluge u okvirima korištenog poslovnog modela. U procesu naplate generira se transakcija koja se dojavljuje poslužitelju sadržaja. Konačno, nakon uspješne naplate, licenca se dostavlja na korisnički uređaj i na taj način mu omogućuje otključavanje šifriranog sadržaja.

U ovom modelu, korisnici mogu dijeliti sadržaj drugima "besplatno", ali otključavanje istog je moguće samo kroz kontaktiranje kontrolnog centra i preuzimanjem licence.

\section{Postojeći komercijalni sustavi}

Komercijalni sustavi su često korišteni, ali u praktičnoj implementaciji sustava za zaštitu odabran je razvoj vlastitog rješenja. Iako je vremenski zahtjevniji, u konačnici je jeftiniji i lakše prilagodljiv novim zahtjevima. Neki od postojećih sustava su:

\begin{itemize}
\item Adobe Primetime
\item Apple FairPlay Streaming (FPS)
\item Google Widevine
\item DivX
\item Intertrust Marlin
\item Microsoft PlayReady
\end{itemize}

\subsection{Značajke komercijalnih sustava}

S obzirom da su nabrojani sustavi po svojim mogućnostima slični, navedene su neke osnovne karakteristike te podržani poslovni modeli. U samoj srži ovih sustava je model prikazan ranije na slici \ref{fig:drm-sustav}, a rješavaju se dva osnovna problema.
\begin{enumerate}
\item Napraviti distribuciju sadržaja sigurnijom
\item Omogućiti specificiranje i nametanje prava pristupa sadržaju
\end{enumerate}

Neke od podržanih značajki su:

\begin{itemize}
\item Sigurna dostava licence - svaki klijent ima jedinstveni certifikat koji ga autentificira prema poslužiteljima.
\item Rotacija ključa - za Live TV primjenu omogućena rotacija ključa (engl. \textit{key rotation}). Ključ kojim je šifriran sadržaj periodički se mijenja čime se uvodi nova razina zaštite. 
\item Izlazna zaštita (engl. \textit{output protection}) - mogućnost blokade reproduciranje sadržaja na izlazne portove korisničkih uređaja ako je ta zabrana propisana licencom.
\item Analitika - praćenje raznih parametara poput učestalosti pregledavanja određenog sadržaja.
\item Podrška za razne klijente - mobilne platforme, web preglednici, TV uređaji i slično.
\item Podrška za razne tipove sadržaja - audio i video zapisi, videoigre, live TV.
\end{itemize}

S obzirom na različite poslovne modele postoji nekoliko mogućnosti:

\begin{itemize}
\item Pretplata - pružatelj usluge ima mogućnost naplaćivanja fiksne periodičke naknade za pristup određenom sadržaju.
\item Plaćanje po pregledu - licenca za sadržaj se dostavlja unaprijed, a klijent mora potvrditi njen primitak. Ovo osigurava da u trenutku paćanja korisnik može konzumirati sadržaj.
\item Iznajmljivanje - mogućnost iznajmljivanja je osigurana pomoću vremenskih licenci
\end{itemize}



\chapter{Zaključak}
Zaključak.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Sažetak na hrvatskom jeziku.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Title}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
